台妹力挺「普教中」： 我地都係講普通話！ ：3

【#中大乜乜乜之我想問…… 06】

有台灣女生想問：「我地都係講普通話，點解剩係開廣東話?堂？:3」

這台灣女生的名字叫婉吟，日本研究系一年級，對語言很感興趣，正在學阿拉伯語和廣東話。訪問時會突然問：「咦，這個字廣東話怎樣唸？」連白板上問題，也是用廣東話寫的。就算對語言這麼感興趣，她還是覺得普通話開的課程太少了，「你知道嗎，像UGFN，只有一班是講普通話的。除了特殊科系（中文系），廣東話的課還是佔大多數。」

婉吟覺得現時選舉有太多政治情緒在裏面，好像把中大分成內地生和本地生。今次學生會選舉，星火認為中大遷就內地生，把教學語言改成普通話，忽略了本地同學。星火「對不起，我們聽不太懂普通話」一文亦引起不少台灣、內地同學關注。台灣同學婉吟則有不同的觀察：「因為有內地生而改為以普通話授課的例子，我沒有聽過，因國際生而改用英語授課倒是有。其實我現在還沒有上過用普通話教的課，大部份都是英語的，只有體育課用廣東話。」

「我也是說普通話的，如果只用廣東話教課，那我怎樣辦呢？例如本地生（中文口語有一定水平）和台灣學生要上課討論，普通話是一種大家都能溝通的語言，為甚麼不用？有國際生的課會轉用英語，也是一樣呀。普通話跟英文並沒有高低之分，我認為尊重對方而使用不同語言是一件體貼的事。”When you speak another person’s language, you speak into their hearts.” 而且那不妨礙我去學習廣東話呀。」

靚嘅先叫台妹，ok?

共諜

叫佢死返支那啦

咁台灣僑生係咪可以要求教授用廣東話授課

台妹?
台山咋
走啦邊有台妹生到隻豬咁

成副支那相都台妹

英文同普通話真係有分高底
一種係國際語言，一種唔係
淨係計香港，一種係官方語言，一種唔係

old news is so exiciting
btw 臺灣人唔係講閩南話 客家話 或者原住民話嘅咩？

台灣個d係叫國語呀
死撚L番大陸啦
支那雞扮台妺

咁點解要黎香港讀呢
普通話同英文無高低之分,但事實係英文係國際語言

又係呢條蝗蟲

你返台灣啲大學咪得囉
唔通你去劍橋牛津話佢哋唔開台語堂？

台灣冇書讀? 點解要黎香港讀

入鄉隨俗 真係咁難明咩？

中文同英文冇高低之分
但中文之中普通話係最垃撚圾

又鞭屍

支那樣

其實台灣南部人都係咁ge樣

繁體支那妹返台灣做肉便器啦

所謂「國語」就係1912年訂
即係滿清官話 / 北京話

好可憐

好耐之前啦喎

想講中文系都係廣東話上課多
除非特登reg 大陸/台灣教授既科
但其實佢地都聽得明粵語

屌,你地d後生仔個個月得嗰22000台幣,香港人又要跟你地咩......

躝番大陸啦，咁撚普通話
點解黎到人地地方唔識尊重人地嘅語言文化，係要逼鳩人地配合你？
d支那人就係咁撚自私
我屌你老母呀

咁撚鐘意

香港就係咁撚慘
我地要就番人地講咩語言
明明去食飯/買野 點解要我用英文/普通話同人講野

我地去人地國家要就番人地語言

因為你喺香港囉屌

（尊重對方而用對方語言是體貼？）
咁點解佢咁唔體貼 唔用我地語言

我唔直接答你, 我用例子答你:

據饒宗頤口述，胡曉明、李瑞明整理的《饒宗頤學述》，饒老如此形容五六十年代的教學情況：「港大上課，國語不是不可以的，但是學生不歡迎。我的廣東話是學的，我自己的語言（潮安話）與廣東話是完全兩個語系。我的潮州話是閩南語系，所以廣東話也要學，因為第一次來香港已學了廣東話，所以上課講廣東話沒有問題。像羅香林，他的國語是帶客家話的，他不會講廣東話，令人奇怪，他一直是講國語的，所以我講課比較受學生歡迎，就是因為語言上容易溝通。」又有一位劉百閔教授，更糟糕，「他的黃岩話跟溫州話差不多，他就寫黑板，學生都跑掉了，只派代表來抄黑板」。
五六十年代的港大學生是精英中的精英，沒人會反對吧？但據饒老所言，他們抗拒國語，原來跟現在「廢青」抗拒普通話並無分別。今天香港的大學教師，尤其是來自大陸的，有誰會跟饒先生一樣，認為「不會講廣東話，令人奇怪」呢？饒老這一句話，不知打了多少人的臉，呵呵。

繁體支那

屌你老母 躝返台灣讀囉
唔撚見你台灣大學有廣東話受課？

台灣唔係用國語咩？

去外國 會唔會同人講我地都係講普通話 點解唔為我地開普通話堂?
又要去人地到讀 又要人地就你
依家人地係主你係客呀大佬

個樣支味濃喎

都係嗰句啦,學好當地語言先好去留學

都on9，香港人去台灣讀要求廣東話又得唔得？去人地地方讀就尊重返人地個語言啦，仲扮哂野用口語寫要求，唔知博咩

台灣人話自己講普通話
傳去台灣ptt睇下認唔認佢做自己人

全部用英文授課
中文相關科目就分廣東話/普通話，唔夠資源就只開廣東話
收生時要講明授課語言，要applicant 同意先申請

唔同意既咪唔好黎讀，完

廣東話都算
英文學得唔好就咪賴三賴四

仲要人就你講普通話

不嬲都用緊廣東話同英文上咖啦， 就你地班台灣人同大陸人做乜尻，你老味英文係勁過普通話，吹撚脹呀

倒轉香港人去台灣讀書係咪可以叫人地用廣東話教呢？

法國人黎香港又話要香港人體貼用法文？
德國人黎香港又要人講德文？

九唔搭八。。。香港人點解一定會識普通話？

台灣嗰啲叫國語喎 死番去支那啦 支那狗

肯定呢個女仔係台妹? 似支那妹多啲喎

台灣人唔會叫自己嘅語言做普通話
一係叫國語一係叫中文
條女都唔知咩人

原來壽星公都係講普通話

中国普通話同中國國語都唔識分，仲講自己係台灣人

有關係？香港度讀書就用返香港話/英文
理得你台灣定支那
點解要香港就返人地

唔出奇，同屋個肥婆台妹以前都成日糾正我D普通話

但佢台語就無識幾多句

台灣人確實有部份人好推崇普通話

我屌你呀 中華民國國語係清國官話嚟 你問下孫大炮啦
清國官話=中華民國國語=中華人民共和國普通話

唔識就讀多兩年歷史

中華民國同中共國都係用清國官話

點解點解
點解你老母生得你咁撚樣衰?

真係台灣人嘅話會叫佢哋講嘅語言叫做國語囉，係得支那共狗先會叫普通話。支那豬又要扮台灣人

屌你老母，台灣講既叫國語啊，普咩撚野通話

支那雞 不過毀左容

懷疑酒吞童子分身

屌你老母，呢到香港來，上堂用廣東話有咩咁出奇？

收撚皮啦死ET

條友真係唔識架喎，你去外國讀書要人地就你講你嘅語言？你應該去讀特殊學校而唔係大學喎

咁我去台灣讀書你係咪用廣東話教先？

有撚分別咩咪又係係同一種語言

收嗲啦

佢老味你去到加拿大同英國讀書會唔會同佢地講話剩係得英文教書有問題ar ......

可以叫佢滾返台灣

台灣人講國語嫁
普咩L通話呀，收皮啦

支那狗樓主又上水了 child登仔又被撚

用英文喎 唔識聽唔好黎

根本唔應該用普通話教
一係英，一係粤語

呢d咪大陸佬玩分化平民既後果囉，如果佢地唔係想消滅廣東話，香港/廣東人點會咁敏感

食屎啦南亞狗

根本就係同一樣嘢嚟，只係個叫法同口音唔同
所以我幾時都話台灣人同支那人係同聲同氣，最撚易同化到就係佢哋，邊有資格笑鳩港仔
就講娛樂綜藝嗰類支那已經輕易打通台灣